經歷過離婚、失業，眼前的黎海珊活潑依然!!!!!!!!

經歷過離婚、失業，眼前的黎海珊活潑依然，爽朗的笑聲幾乎淹沒從前所有不快的痕迹。

傷心過，跌倒過，懷疑過，也得重新開始過。現在的她是公開大學李嘉誠專業進修學院的課程經理，一個人負責十多個課程，又要為新課程做設計、寫計劃書，忙得不可開交。「我現在才知道，原來以前的所有經歷，都是為了現在而作的準備。」兜了一個圈，才發現當以為無路可退，原來上天早已另有安排。
文：陳詩欣 攝：何耀勤
圖：互聯網(部分由受訪者提供)
黎海珊說：「觀眾認識我，大概因為電視的緣故。
「演藝一畢業便入了電視台，廿歲出頭，眼底裏樣樣都是新鮮事，無論監製要求甚麼，都樂得一一嘗試。扮醜婦？無問題；扮麻甩佬？好玩吖！還主動要求化妝間阿叔貼塊藥膏在面頰，毫無怨言，也顧不了怎麼角色定型不定型的問題，總之，趁後生，甚麼也要嘗試。
「其實也算是樂天知命，在電視台做了幾年，自知外形所限，演戲伎倆亦不及黃秋生、謝君豪等其他同屆演藝同學，但至少也伶牙俐齒，希望轉向主持工作發展，剛巧顏聯武想找人開咪，於是順理成章便跟隨他加入了商台。
「不需介意自己夠唔夠靚，手臂粗定幼，穿唔穿得起件晚裝裙，每天開咪，便做着夢寐以求的主持工作，現在回想起來，實在是最快樂的日子。何況當年主持的節目《開心看天下》大受歡迎，即使是下午冷門時段，聽眾人數也激增三分一，眼紅得連對台也要高薪挖角，結果，與另外兩位主持人跳槽過檔，連帶整個節目也一同蟬過別枝。」
大地震倖存者
在新城的日子，外界最記得的始終是有關大地震的消息。
她說：「這些因為電台改革而引起的風波，其實也見怪不怪，不過2001年那次，我是一早打定輸數的了。當時電台要改台號，連原本的節目也大部分要改組，翻開報紙，娛樂新聞每日都在猜測哪個DJ會被裁，記者也就每天都在門外等，當時正值剛辦理離婚手續，原本兩人供款的那層樓剩下我一人獨力支撐，連財政也出現問題，壓力大得差點令人發瘋。

「後來，公司表示想做廣播劇，知道我讀戲劇出身，於是安排我當上廣播劇團團長。雖然成功續命，但代價卻是每天工作18小時，由劇本、配樂、約歌星錄音......全都算在我的頭上，雖然滿足感甚大，但身心疲累到極點。說真的，辭職，不是沒有想過，或許是過於追求安逸吧，每次總是鼓不起勇氣來，即使遇上好機會，也只會為他人作嫁衣裳，直至發現同期入職的同事們都離開得七七八八，我也不得不再認真考慮離開電台。
「說實在，多年的電台工作，已令我愈來愈看見自己的不足。我也想做到好似甘國亮、劉天蘭咁叻，為了增值自己，在2002年，我決定報讀大學的碩士課程，進修傳播學。2004年終於下定決心往外闖，而離開電台後，我先後在電影公司和主題樂園做過部門主管，只是沒想到，工作繁重的程度比電台的工作有過之而無不及，有時連返學、讀書的時間也得犧牲，長此下去，不是辦法，學業和事業只會兩邊不討好，在學業為重的前提下，兩年後唯有回到時間彈性且收入不俗的電台工作。
逃不出被裁命運
「新節目是與教育有關，此前我對教育根本毫無認識，一星期五日要訪問教授和專業人士，實在有點吃力。有前輩教我要抬高自己，『唔識也要扮識』，但我只想虛心學習，唯有在開咪前勤力點，打電話跟被訪者練習一次訪問內容。結果，節目做了2年，眼見廣告贊助商收益不錯，我也做得愈來愈得心應手，正當以為一切已步入軌道，沒料到電台大地震事件又再次發生。
「2008年，被高層召入房，他說公司打算重新洗牌，若留下來，人工只有幾千元，雖然沒開口說要『解僱』，但其實人人都知是『勸喻離開』。加上原本的節目都要改頭換面，自問實在做不來財經節目，唯有選擇辭職。
「面對門外記者，回應時只說打算向教育和電影方面發展，背後的意思其實是希望完成學業才算。沒想到這番說話，竟被公開大學的院長聽到，原來當時他正在物色人選出任廣播與演藝有關課程的統籌，於是便叫我參與應徵。」

沒有偶然的事
有人說，當有人關上你的門，上帝必會為你開啟另一扇窗。
她說：「由娛樂圈跳入教育界，我相信一切非偶然：若非昔日經常籌辦電台節目的推廣活動，今日的我不會懂得有條理地處理事情；若非攻讀了碩士課程，現在的我一定處理不來有關課程設計的工作；若非當日硬着頭皮接手電台教育節目，我也不會對教育行業建立認知。
「以前事業上常常碰壁，偶然也會產生自我懷疑，直至現在，我終於明白原來過去的經歷，都是為了現在而作的準備。」
這是黎海珊的故事，相信，也是經濟動盪下，不少香港人的故事。
讀書比男人更可信
黎海珊與鄭啟泰有過一段婚姻，是人所共知的事。
兩人相識於商台，拍拖不足一年便遠赴加國結婚。可惜婚姻只維持了5年便宣告certify，死因是丈夫不忠。
「在電台工作認識，一直以為兩人有共同目標，但原來人會變，有一日他突然跟我說『我仲未玩夠㗎，其實。』」縱然心底傷口仍隱隱作痛，但說起前夫，她仍盡力為對方開脫：「其實係我自己不是一個好妻子罷了，眼看丈夫被大浪沖走，拉唔住佢係我的責任。」
被男人背叛，不是最痛，經歷被自己心愛過的男人再次傷害，才是更傷。離婚後，公司發生大地震，面對經濟壓力，海珊逼於無奈，向已經確定可以留低的前夫求助，請他向公司為自己講句好話。「他一口拒絕，還說：『我係專登唔幫口嘅，因為我唔想你留低。』」憶起往事，海珊仍不禁眼泛淚光。
現在有拍拖嗎？「目前是單身。」仍走不出離婚的陰霾？「好難。要抹去丈夫在自己公幹時帶女生回家鬼混的陰影，好難做到。現在的我寧願選擇讀書，至少，書本不會在5年後跟我說：『我仲未玩夠㗎，其實。』」
後記
很喜歡看《香港亂噏》，看見演員們扮「司圖華」、「孫明洋」，維肖維妙，夠惹笑。
寫完這篇稿，剛好是節目的播放時間，再次看節目中鄭啟泰扮鄭大班(小圖)，像真度極高，但唔知點解，已經笑唔出。